Подписание акта о безоговорочной капитуляции германских вооруженных сил (Акт о военной капитуляции)

1. Мы, нижеподписавшиеся, действуя от имени Германского Верховного Командования, соглашаемся на безоговорочную капитуляцию всех наших вооруженных сил на суше, на море и в воздухе, а также всех сил, находящихся в настоящее время под немецким командованием, -- Верховному Главнокомандованию Красной Армии и одновременно Верховному Командованию Союзных экспедиционных сил.

2. Германское Верховное Командование немедленно издаст приказы всем немецким командующим сухопутными, морскими и воздушными силами и всем силам, находящимся под германским командованием, прекратить военные действия в 23-01 часа по центрально-европейскому времени 8-го мая 1945 года, остаться на своих местах, где они находятся в это время и полностью разоружиться, передав всё их оружие и военное имущество местным союзным командующим или офицерам, выделенным представителями союзного Верховного Командования, не разрушать и не причинять никаких повреждений пароходам, судам и самолётам, их двигателям, корпусам и оборудованию, а также машинам, вооружению, аппаратам и всем вообще военно-техническим средствам ведения войны.

3. Германское Верховное Командование немедленно выделит соответствующих командиров и обеспечит выполнение всех дальнейших приказов, изданных Верховным главнокомандованием Красной Армии и Верховным Командованием Союзных экспедиционных сил.

4. Этот акт не будет являться препятствием к замене его другим генеральным документом о капитуляции, заключенным объединенными нациями или от их имени, применимым к Германии и германским вооруженным силам в целом.

5. В случае, если немецкое Верховное Командование или какие-либо вооруженные силы, находящиеся под его командованием, не будут действовать в соответствии с этим актом о капитуляции, Верховное Командование Красной Армии, а также Верховное командование Союзных экспедиционных сил, предпримут такие карательные меры, или другие действия, которые они сочтут необходимыми.

6. Этот акт составлен на русском, английском и немецком языках. Только русский и английский тексты являются аутентичными.

Подписано 8 мая 1945 года в гор. Берлине.

От имени Германского Верховного Командования: КЕЙТЕЛЬ, ФРИДЕБУРГ, ШТУМПФ

в присутствии:

по уполномочию Верховного Главнокомандования Красной Армии Маршала Советского Союза Г. ЖУКОВА по уполномочию Верховного командующего экспедиционными силами союзников Главного Маршала Авиации ТЕДДЕРА

При подписании также присутствовали в качестве свидетелей:

командующий стратегическими воздушными силами США генерал СПААТС

Главнокомандующий Французской армией генерал ДЕЛАТР де ТАССИНЬИ

Указ Президиума верховного совета СССР об объявлении 9 мая Праздником Победы

В ознаменование победоносного завершения Великой Отечественной войны советского народа против немецко-фашистских захватчиков и одержанных исторических побед Красной Армии, увенчавшихся полным разгромом гитлеровской Германии, заявившей о безоговорочной капитуляции, установить, что 9 мая является днём всенародного торжества -- ПРАЗДНИКОМ ПОБЕДЫ.

9 мая считать нерабочим днём.

Председатель Президиума Верховного Совета СССР М. КАЛИНИН.

Секретарь Президиума Верховного Совета СССР А. ГОРКИН.

Москва, Кремль. 8 мая 1945 года.

В Совнаркоме СССР

В соответствии с Указом Президиума Верховного Совета СССР об объявлении 9 мая ПРАЗДНИКОМ ПОБЕДЫ Совнарком СССР постановил считать 9 мая 1945 года нерабочим днем.

Совет Народных Комиссаров СССР предложил всем советским государственным учреждениям 9 мая с.г. в день всенародного торжества -- ПРАЗДНИК ПОБЕДЫ поднять на своих зданиях Государственный Флаг Союза Советских Социалистических Республик.

Победа!

Великая Отечественная война советского народа против немецко-фашистских захватчиков победоносно завершена! Настал для нас долгожданный Праздник Победы. Всеобщее ликование бурлит на улицах наших городов и деревень.

Победа! Как сладостно и волнующе звучит великое слово -- Победа!

Подписанная в Берлине безоговорочная капитуляция германских вооруженных сил подводит последний итог кровавой гитлеровской авантюре.

Первого мая великий Сталин призвал советских воинов бить немецких захватчиков, «пока они не прекратят сопротивления». Шел последний штурм разбойничьего логова. В завершающих боях Красная Армия доконала фашистского зверя. Уже негде было немцам держаться: пал Берлин, пал Бреславль, пал Дрезден. Никакие жульнические трюки не помогли гитлеровским авантюристам. Как и предвидел товарищ Сталин, последние фокусы гитлеровской шайки, вроде заигрывания с союзниками, провалились. Главари разбойничьей гитлеровской банды разбежались, как крысы, закончив свое кровавое господство над Европой шутовским фарсом с переодеванием. Германскому военному командованию не оставалось ничего другого, как полностью и безоговорочно капитулировать.

Вчера еще гремели над Москвой победные салюты. Вчера еще Красная Армия в боях добывала победу. Сегодня замолкли пушки. Впервые после четырех лет молчат орудия. Победа добыта. Враг повержен, сложил оружие и отдал себя на милость победителей.

Сегодня Красная Армия вручает советскому народу самую великую в истории победу.

Прими, героический советский народ, -- ты заслужил ее с честью и славой!

В ней твой многолетний терпеливый труд, в ней четыре года твоих самоотверженных усилий и лишений, в ней плод твоих воли, бесстрашия, мужества, в ней награда за горечь утрат и разрушений. Ты добыл ее в трудах и крови. Пусть радость придет в твое сердце: правое наше дело восторжествовало!

Навеки-веков войдет этот день в историю. Отныне 9 мая для всех поколений станет днем всенародного торжества -- Праздником Победы.

И в день безмерного счастья наша мысль обращена к доблестной нашей армии. С великой любовью под руководством партии Ленина-Сталина лелеяли советские люди Красную Армию, оплот родной страны, растили для нее своих сыновей, питали ее своей мыслью, вооружали ее непобедимыми ленинско-сталинскими идеями, ковали для нее верное, прочное, безотказное оружие. Все оправдала она -- и труды, и лишения, и любовь нашу и наши надежды! Четыре года несла она на себе основную тяжесть войны с гитлеровским чудовищем. До последней минуты вела она сражения. Вчера еще она добивала немцев в Дрездене. И то, что свершила она для Родины, для народов земли, для свободы и мира, навсегда останется в благодарной памяти человечества.

Непобедимое ленинское знамя осеняло нашу Красную Армию в сражениях. Непобедимый сталинский гений вел и привел се к победе. Нет слов, чтобы выразить всю глубину любви, благодарности, преданности советского народа великому вождю, полководцу и первому труженику страны, спасителю Родины, освободителю народов -- товарищу Сталину. Его ясной мыслью, его стальной волей, его вдохновляющей верой в народные силы, его безмерной любовью к нашей советской отчизне проложена дорога к нашему счастью. И сегодня, как всегда, во всех-испытаниях и радостях советский народ стоит за ним единой семьей, единой боевой сталинской ратью и повторяет, как самое заветное, самое верное, что есть на земле:

-- Сталин -- это Победа!

Ничто не может сравниться с сегодняшним торжеством советского народа. Ведь ради этого дня мы жили, забывая о себе, ради того, чтобы уничтожить гитлеровское государство, гитлеровскую армию, гитлеровский порядок, шла в свой бессмертный поход богатырская краснозвездная рать. Слава и доблесть сопутствовали ей в ее беспримерных подвигах. И вот -- цель достигнута. Немецко-фашистская гадина издохла, раздавленная оружием справедливости. Великий, незабываемый урок вынесло для себя человечество: только в мире и дружбе народов, в единстве их усилий возможно дальнейшее развитие мира. Враги Советской страны заклянут правнуков своих посягать на нашу землю и достояние. В прахе и пыли, в ничтожестве и позоре лежит бездыханная гитлеровская империя, поверженная советской мощью. Навстречу новому дню мира поднимается ликующий народ-исполин, народ-победитель в сияния бессмертной славы и непобедимого могущества.

Да живет и процветает наша могучая Советская Родина!

Да здравствует великий советский народ, народ-победитель!

Да славится вовеки наша победоносная Красная Армия!

Да здравствует партия Ленина-Сталина -- организатор и вдохновитель исторических побед!

Да здравствует солнце нашей победы -- великий Сталин!

С великим праздником, товарищи, -- Праздником победы!

Заявление товарища В.М. Молотова на пресс конференции в Сан-Франциско

САН-ФРАНЦИСКО, 7. (Спец. корр. TACC). На пресс-конференции, на которой присутствовало около 600 корреспондентов США и всех других стран, представленных на конференции в Сан-Франциско, товарищ В.М. Молотов сделал следующее заявление, подытоживающее первую часть работы конференций:

«Теперь можно подвести итог первой части работы конференции. Закончились совещания четырех председателей конференции о поправках к решениям, принятым в Думбартон-Оксе. При этом достигнуто важное для успеха конференции единодушие. Приступили к работе комиссии и подкомиссии, в которых представители всех Объединенных наций примут участие в рассмотрении многочисленных старых и новых предложений и поправок. Советская делегация придает главное значение следующим принятым на совещании четырех поправкам:

1. В главе «Цели» теперь специально сказано о соблюдении принципов справедливости и международного права. Здесь сказано также о необходимости уважения поощрении равноправия и самоопределения народов, чему Советский Союз всегда придавал первостепенное значение. К принципам равноправия и самоопределения (народов, провозглашаемым международной организацией безопасности, будет привлечено особое внимание народов в колониях и в подмандатных территориях, что поможет столь (необходимому ускорению осуществления этих великих принципов. Кроме того, в главе «Цели» теперь сделано указание о поощрении уважения прав человека н основных свобод дли всех, без различия расы, языка, религии и пола.

Такая программа несовместима с участием фашистских стран в организации международной безопасности. Но ведь это вполне естественно, так как страны фашизма, как мы знаем, являются не только центрами черной реакции, но также очагами войны, и они не смогут служить делу мира и безопасности народов.

Советская делегация не стала настаивать на своем предложении указать, что к важнейшим правам человека должно быть отнесено право на труд и право на образование. Указывалось на целесообразность делать ссылки на те или другие права, но разве непонятно, что, скажем, право на труд имеет особенно жизненное значение (для трудящихся при переходе от войны к миру, когда опасность (массовой безработицы исключительно велика.

2. Как известно, в печати высказывалась мысль о желательности пересмотра договоров, заключенных в годы войны. При этом, видимо, имелись в виду договоры, которые подписаны побежденными агрессивными странами, а также договоры, заключенные между некоторыми Объединенными странами с целью предупреждения возобновления агрессии в послевоенное время со стороны разбитых стран «оси». Нетрудно понять, что указания на необходимость пересмотра указанных выше договоров было бы на руку вражеским странам, которым, конечно, уже теперь хотелось бы расшатать эти договоры и подорвать их силу. Нельзя не видеть и того, что попытка передать указанные договоры на рассмотрение международной организации означала бы нарушение суверенных прав государств, подписавших договоры. Это находилось бы также в прямом противоречии с принципами Думбартон-Окса, подчеркивающим признание суверенных прав государств -- членов международной организации безопасности. Понятно, что мысль о пересмотре договоров у нас отвергнута, как несостоятельная.

3. Вопрос о договорах рассматривался еще и с другой стороны. Советский Союз, например, имеет договоры о взаимопомощи с Англией, Фракцией, Чехословакией, Югославией, Польшей. Эти договоры заключены на срок в 20 лет и имеют целью предупредить возобновление агрессии со стороны Германией. Подобные договоры возможны и между другими странами, скажем, между Англией и Францией. Было решено, что такие договоры сохранят свою силу до; тех пор, пока заинтересованные правительства не признают, что «международная организация безопасности действительно сможет взять на себя выполнение указанных в этих договорах задач предупреждения агрессии». Мне кажется, что найдено решение, вполне отвечающее интересам безопасности народов.

4. Заслуживает внимания тот факт, что в отношении Совета безопасности не вносилось никаких предложений, изменяющих его роль и место в организации. Этим еще раз продемонстрировано единодушие ведущих держав в главном вопросе послевоенной безопасности народов. Создается уверенность, что по этому пути пойдут и другие страны, участвующие в конференции.

5. Только в последние дни появились предложения по территориальной опеке, которые теперь широко обсуждаются в печати. Американские и английские предложения по этому вопросу различны и требуют изучения. Для советской делегации ясно, что с точки зрения интересов международной безопасности мы должны заботиться прежде всего о том, чтобы зависимые страны поскорее могли выйти на дорогу национальной независимости! Этому должна помочь специальная организация Объединенных наций, которая должно действовать в духе ускорения осуществления принципов равноправия и самоопределения народов. Советская делегация примет активное участие в рассмотрении этого вопроса.

В заключение я хочу выразить уверенность, что конференция сумеет уже в ближайшие две-три недели рассмотреть все основные вопросы. Теперь, когда героизм Красной Армии и армий союзников обеспечил нашу победу в Европе, надо быстро двинуть вперед всю работу конференции и заложить основы в послевоенной организации международной безопасности».

После оглашения письменного заявления В.М. Молотов отвечал на вопросы корреспондентов. На вопрос корреспондента, не скажет ли В.М. Молотов, произойдет ли какое-либо изменение политики Советского Союза по отношению к Японии в связи с наступлением Дня Победы, В.М. Молотов ответил, что советское правительство высказало свое мнение по этому вопросу в начале апреля. На настоятельную просьбу этого корреспондента о том, чтобы В.М. Молотов повторил заявление советского правительства, Молотов заметил, что подобные заявления трудно делать на память, добавив, что если корреспондент этого желает, текст будет прислан в письменной форме. Один корреспондент спросил, следует ли расценивать факт проведения В.М. Молотовым пресс-конференций, как признак изменения советской политики по отношению к прессе, и подчеркнул, что все присутствующие корреспонденты очень удовлетворены пресс-конференциями, считая, что это является вкладом в общее дело. В.М. Молотов ответил: «Пресс-конференции ничего не означают, кроме того, что они означают, т.е. это информация о работе нашей советской делегации на конференции».

На вопрос, одобрил ли бы В.М. Молотов приглашение Дании в Сан-Франциско, В.М. Молотов ответил, что это зависит не только от него одного, добавив, что присутствие Дании на конференции по безопасности было бы очень желательно.

Был задан вопрос, какова позиция Советского Союза в отношении независимости Кореи с учетом либеральной политики, выраженной Молотовым на конференции. В.М. Молотов ответил: «Этот вопрос необходимо обдумать. Есть время». На просьбу корреспондента комментировать сообщение о том, что в связи с арестом 16 поляков обсуждение польского вопроса было прервано. В.М. Молотов ответил, что, по-видимому, на пресс-конференциях невозможно обойтись без польского вопроса и спросил, не будет ли у корреспондентов дополнительных вопросов по этому пункту. На вопрос, одобряет ли В.М. Молотов англо-американские предложения о территориальной опеке, В.М. Молотов ответил: «Как американские, так и английские предложения об опеке очень интересны. Мы их изучаем самым внимательным образом и выскажем свое мнение». Был задан вопрос, каково было бы отношение советской делегации, если бы существующее ныне испанское правительство было приглашено на конференцию в Сан-Франциско. В.М. Молотов ответил: «Вопрос настолько простой, что он даже не требует ответа».

После вопроса корреспондента, почему советское правительство не сообщило ранее о факте ареста 16 поляков, В.М. Молотов ответил: «Я отвечаю по польскому вопросу. Союзники успешно разрешили югославский вопрос, хотя это удалось не сразу. Не сомневаюсь, что польский вопрос будет разрешен успешно. Главное, чтобы он был разрешен в соответствии с желаниями самих поляков».

На этом В.М. Молотов закончил пресс-конференцию.

Н. Погодин. Свершилось!..

Великий день, священный час, непостижимые минуты, и ты, простой, обыкновенный человек, один из миллионов вдруг в эти минуты сливаешься с величием победы, возносишься над миром на гордых крыльях славы твоего народа, твоей матери-родины.

Неслыханная высота -- невиданное время.

Свершившееся не поддается никаким сравнениям. Ум человеческий еще не может сразу охватить громадности события. Мысли проносятся вихрем. Сердце озаряется великим счастьем, дух наполняет гордость, -- непостижимые минуты!

И вот, как бывает со всеми нами в минуты счастья, в памяти встают другие вечера, другие ночи над Москвой. Да так ли? Были ли они, другие ночи?.. Зачем они сейчас пришли на ум? Октябрь с мокрыми хлопьями снега... Да, это было. Я помню, как в эту светлую сейчас, сияющую электричеством и страшную тогда от воя ветра и забитую стеклом комнату летели мокрые хлопья снега. Мой громкоговоритель шуршал и трепетал. Закутавшись в пальто, я ждал каких-то сообщений. Теперь не помню. Но мысль опять наводит на свое, как бы указывая мне, что там, в этих ночах, таится что-то незабываемое и, может быть, такое же священное, как этот час великой окончательной победы над врагом. «Разгром немецких империалистов и их армий неминуем».

Когда же это было сказано?

В одну из тех ночей, в канун седьмого ноября...

Ведь вот чего не надо забывать. Как в самые, казалось бы, немыслимо тяжелые мгновенья великий дух и гениальный ум самого человечного Человека видел, знал то скрытое от многих взоров, что ныне обыкновенному, простому человеку еще кажется непостижимым.

Нет, не напрасно память воскрешает эти ночи, когда на дальних подступах к Москве навеки кончилась немецкая молниеносная война и кончились навеки горделивые надежды поработить, унизить древнюю столицу русских и насмеяться над новой всемирной миссией Москвы.

Да будут вечно чтимы эти ночи! Да будет несравненной и немеркнущей память о том времени, когда впервые мир узнал, на что способен наш народ, оставшийся наедине с развязанной и разнузданной силой гитлеровского империализма.

Тогда сбывались пророческие гордые вдохновения Александра Пушкина:

...Иль нам с Европой спорить ново?
Иль русский от побед отвык?
Иль мало нас? или от Перми до Тавриды,
От финских хладных скал до пламенной Колхиды,
От потрясенного Кремля
До стен недвижного Китая,
Стальной щетиною сверкая,
Не встанет русская земля?
Так высылайте ж нам, витии,
Своих озлобленных сынов:
Есть место им в полях России,
Среди нечуждых им гробов.

И в те часы на устах Иосифа Виссарионовича прозвучало имя Пушкина, -- шестого ноября девятьсот сорок первого года -- поставленное рядом с именами Ленина, Толстого, Суворова, Кутузова, -- какая это была светлая, возвышенная мысль гордой, пламенеющей души!

И если было чудо в те легендарные часы истории, то этим чудом следует назвать парад войскам 7-го ноября, парад, которого не найдешь в истории, где сама дерзость была пророчеством, что никогда сапог захватчика не отобьет своих шагов на Красной площади и Кремль не отзовется эхом никому из них и никогда.

Чудесным было это проникновенное выражение народного характера с его непокоримостью, неувядаемостью перед самыми страшными испытаниями, которое тогда явилось изумленному миру на Красной площади, -- но думаю и смею утверждать, что никто, кроме нас, людей современных советских понятий и традиций, так хорошо, так правильно не понял, что выразило это легендарное шествие войск на Красной площади. И чем левее встают воспоминания, тем шире видишь связь эпохи, неутомимые и грозные предначертания, перед которыми сегодня стал на колени раздавленный и загнанный на собственной земле гитлеровский империализм.

Свершилось, -- эта мысль нас все равно сейчас ошеломляет -- по-человечески, по чувствам, свойственным живому сердцу, ты покоряешься сегодняшнему ликованию, но вспомни, -- это под Москвой когда-то рано утром опустились на одно колено наши полки, и тогда была дана первая клятва советской гвардии.

Был страшный холод, туманные и долгие рассветы, воронье металось по дорогам. В стужу и метели, в туманы зорь и непроглядных вечеров вело людей то высшее прозренье духа, которое единственно раз и до смерти рождает только одна вера и переходит в клятву, создает героев, потрясает ослепленною врага, -- вера бесконечная, невозмутимая. Эту ничем невозмутимую веру дала великая сталинская всенародность, в которой никогда не разобщены самые высшие идейные понятия и малые простые мысли человека. И неминуемые сталинские грозные предначертания, перед которыми сегодня до конца повержен в прах гитлеровский империализм, -- это громадная, нескончаемая вера в свой народ.

Так дерзновенно и величественно рождалась под Москвою гвардия. Какая сила веры, уважения, какая ленинская прозорливость и великолепная мечта о славе тех знамен гвардейских, которые теперь полощет ветер Эльбы, Балтики, Дуная! Быть может, эти мысли не так уж и стройны, но сейчас позвольте не останавливать стремительный их ход. Сейчас им тесно в рамках обычных правил изложения. До боли хочется сейчас -- именно сию минуту как-то очутиться в нашем Подмосковье и отыскать среди полей и сел тихую подомшевшую уже в четвертый раз могилу панфиловцев, снять шапку и поклониться им от глубины души. Я знаю, там воочию, с живой силой в образах живых, сияющих, немеркнущих предстанет все минувшее, оно сольется с настоящим и даст ему свой строгий и проникновенный смысл.

Ни одной капли крови не пропало даром. Впервые под Москвою немцы выучились говорить:

-- Гитлер капут.

Это именно случилось под Москвою, когда в газетах появились фотографические снимки, так удивительно напоминающие нам старинные гравюры, изображающие картины восемьсот двенадцатого года.

...Есть место им в полях России,
Среди нечуждых им гробов.

Свершилось все до полного конца, на чем стояли и присягали старые гвардейцы-ветераны. Это не поэтические образы восторженного пера, а живые люди, сама жизнь.

Да, были эти ночи, черные, багровые ночи октября, с мокрым снегом, летевшим в мое разбитое окно, но пронеслись они над ширью наших городов и сел, как удивительное мгновение истории, которое лишь предвещало нынешний конец другой столицы, другой, враждебной силы. Берлин лежит в руинах, в тупом отчаянии. Да, он, униженный, покрылся белыми полотнищами покорности и страха, униженный, осмеянный, уничиженный за все, за все, чего не перечесть, от страшного презренья к человечеству до каннибальства.

Я нынче радуюсь сраму и позору этой вот Германии господ, ее конечной гибели, ее уничтожению. На моей памяти сложилось и укоренилось это новое отвратительное понятие, связывающее себя с именем «Германия». И если ныне испустило свой последний вздох это чудовище, то вместе с истинными демократами всего мира мы скажем с глубочайшей радостью:

-- Свершилось... Наконец, оно сбылось.

Они, -- эта Германия господ, -- в своем диком самообольщении когда-то устанавливала новый вид земного шара, где совершенно исчезал Советской Союз, который снился им, как смутное географическое понятие.

И вот теперь наш автоматчик естественным порядком отписывает своим родителям:

-- Я в Берлине. Несу службу в рейхстаге.

Географическим понятием, пока суд да дело, не в снах, а просто, по разделенью на территории фронтов и оккупационных войск, стала сама Германия.

- Иль нам с Европой спорить ново?
Иль русский от побед отвык?

Мысли, мысли... или, вернее, это чувства человека, которые стремятся разом все, о порыве радости вылиться в словах, и слов все нехватает для выраженья этих чувств.

Вдруг возникает в памяти пустое, бурое от зноя поле над Волгой, великая степная тишь. Пятнадцать лет назад я был счастливым свидетелем закладки в поле первенца советских пятилеток именуемого тогда Тракторостроем. И ровно за год мы с безвестным горным штейкером сидели на горе Магнитной, и он меня серьезно уверял, что вся эта гора действительно наполнена рудою, и вот какие-то зловредные металлурги Юга доказывают нашему правительству, что даже и горы Магнитной будто бы не существует и ее выдумал лишь для учености какой-то глупый путешественник. Все это было, начиналось на пустых местах -- и Сталинградский тракторный завод, и Магнитогорск, и многое, чего теперь действительно не описать.

-- О ваша техника, о ваша артиллерия! -- с каким ужасом теперь это повторяют раздавленные немцы. Весь мир, даже враждебные нам силы и сам враг признали навек за Сталинградом значение символа, чего-то более высокого, чем сама битва, чего-то выходящего за пределы узаконенных понятий. Да, это правда. У нас есть своя новая история, которую нельзя понять по узаконенным понятиям. Ее надо искать в вагоне Сталина на Царицынском вокзале, в переговорах Ленина со Сталиным, потом надо понять национальное значение первенца наших пятилеток, гигантскую борьбу нашего народа за свой индустриальный строй социализма... Нет, очень многое надо понять и пережить, и выстрадать, чтобы прочувствовать священный символ Сталинграда. И если многие серьезно размышляющие люди обоих полушарий считают, что символ Сталинграда -- это на века, то так и надо понимать, что на века, и не пытаться перевести этот великий, реальный символ в область поэтических понятий. Сталинградские знамена и реальные военные традиции, родившиеся в Сталинграде, -- это, как думается, отнюдь не политические понятия и для плененного в Сталинграде генералитета, и для тех последних капитанов германского фашизма, которые поставили свои подписи на акте безоговорочной капитуляции.

Сталинградский символ -- это закат германского фашизма со всей его империей, закат, уход с исторической сцены, могила. Только так на вещи смотрит советский человек, который знает, что никогда, ни при каких условиях уже не повторится эта дьявольская игра немецкого империализма, кровавая, проклятая игра в завоеванье мира. Могила, кол осиновый, и больше ничего, -- нас не смущают траурные флаги в Португалии на мнимую или действительную гибель Гитлера. Служите панихиды. В победе над Германией народ наш завоевал свое будущее, -- свободу, право на созидание своего общества, своего собственного мировоззрения, своей культуры. Я не хочу сейчас перечислять те не поддающиеся рассудку злодеяния, перед которыми теперь само понятие варварствa уже ничего не означает. Мы это знаем и ничего прощать не собираемся. Все это записано и обнародовано в торжественных актах СССР, Англии, Соединенных Штатов.

Как над Москвой и Сталинградом наши первые победы простирались в будущее, которое сегодня признают все свободомыслящие народы, так и возвещение окончательной победы над врагом из нынешнего дня простирается в огромную перспективу будущего, которая сейчас стала реальным фактом краха и уничтожения германской армии.

Свершилось...

Народ наш достиг вершин своих трудов и подвигов. Неслыханная высота истории. Невиданное время.

Л. Кудреватых, Л. Славин. 8 мая в Берлине

От специальных военных корреспондентов «Известий».

БЕРЛИН, 9 мая.

Восьмое мая 1945 года -- исторический день. Событиям его будут посвящены книги. Хроника его войдет в учебники и справочники. Счастлив тот, кто был свидетелем незабываемых сцен.

Знаменательный день начался в аэропорту Темпельгоф. Огромные ангары его украшены голенастыми, горбоносыми орлами, в стиле той аляповатой, грубой прусской скульптуры, которая так характерна для Берлина. Мы проезжаем мимо глубоких воронок, мимо крошева немецких самолетов, мимо обломков строений. Огромное летное поле, обрамленное железобетонными дорожками и квадратами, несколько дней назад было еще ареной горячего боя. Сейчас оно прибрано. Зеленеет трава, тянутся к солнцу цветы. На аэродроме оживление. Около советских истребителей дежурят летчики, участники многих воздушных боев. Прибыли машины с генералами Красной Армии, представителями советской печати, операторами кинохроники.

Хочется запомнить каждую» деталь этого замечательного дня. Зной в воздухе. На древках, воткнутых в землю, развеваются государственные флаги союзных держав. Вокруг -- туманный силуэт Берлина. Прилетели из Москвы члены американского посольства. Они легли на траву аэродромного поля, пестро желтеющего цветами, и нетерпеливо вглядываются в белесое берлинское небо.

С могучим жужжанием взвиваются в воздух восемнадцать советских истребителей. Их ведет майор Тюлькин, участник героических боев под Сталинградом. Они летят на запад, навстречу союзным делегатам. Это будет их почетный эскорт.

13 часов 50 минут. Слышен рокот приближающихся тяжелых самолетов. В воздухе появляются два «Дугласа», затем приближается третий. Сделав над аэродромом два приветственных круга, первым идет на посадку «Дуглас» серебристого цвета. Машина подруливает к бетонной площадке, разворачивается. Открываются двери, из кабины выходит представитель Верховного Командования экспедиционных сил союзников, главный маршал авиации Теддер. За ним следуют командующий стратегическими воздушными силами США генерал Спаатс, командующий военно-морскими силами союзников в Европе адмирал Бэрроу. Приземляются и две других машины.

Волнующий момент: первая встреча с союзниками в Берлине. Казалось, что это не только советский и союзный военачальники пожимают друг другу руки, но и армии, народы, объединенные братством своей великой победы.

Сэра Теддера, генерала Спаатса, адмирала Бэрроу встречают и приветствуют генерал армии Соколовский, начальник гарнизона и комендант города Берлина генерал-полковник Берзарин, генерал-лейтенанты Боков и Васильев. Сводный оркестр исполняет гимны трех великих союзных держав. Полковник Лебедев отдает рапорт сэру Теддеру. Глава делегации вместе с прибывшими обходят почетный караул.

-- Этим парадом, -- говорит сэр Теддер, -- нам оказана большая честь.

В ответ над аэродромом гремит многолосое «ура».

Сэр Теддер подходит к микрофону и произносит несколько слов. Он говорит:

-- Я являюсь уполномоченным главнокомандующего Эйзенхауэра. Очень рад приветствовать советских маршалов и генералов, а также войска Красной Армии. Особенно я рад потому, что приветствую вас в Берлине. Союзники на западе и востоке в результатe сотрудничества проделали колоссальную работу. Мне оказанa большая честь -- передать самые теплые приветствия нашему русскому союзнику.

Опускается четвертый «Дуглас». В нем доставлены представители разбитой, разгpoмленной германской армии. Они пошли кучкой, держась с какой-то деревянной напряженностью, не оглядываясь по сторонам, чтобы не видеть Берлина.

Впереди идет фельдмаршал Кейтель, нервически сжимая в руке маршальский жезл. За ним -- генерал-адмирал Фридебург и генерал-полковник Штумпф.

Многое вспомнилось при взгляде на них: и раны Сталинграда, и страдания Ленинграда, Ковентри, и горечь Компьена. Понурые, мрачные идут немцы мимо развевающихся государственных флагов союзных стран, реющих над Темпельгофом.

Машина с немцами проехала сквозь Берлин по пути к дому, где поверженному врагу предстояло подписать безоговорочную капитуляцию Германии.

На Франкфуртер-аллее воздвигнута арка. Она увенчана, изображением ордена Победы. Ее украшает надпись: «Красной Армии слава!» Машина с немцами проехала рядом с этой аркой. Для них она -- арка бесславного поражения.

За аркой начинается район Карлсхорст. Название это отныне останется в веках. Здесь стоит здание Военно-инженерного училища. Его изображение войдет в школьные учебники как символ победы над фашизмом. В этом здании 8 мая 1945 года Германия подписала капитуляцию.

В промежуток времени между прибытием представителей союзного командования и подписанием акта о безоговорочной капитуляции Германии состоялся визит главного маршал авиации Теддера к маршалу Советского Союза Жукову. Сэр Теддер поздравил маршала Жукова с победой. В память исторического события он передал ему нарядное белое шелковое знамя. Тов. Жуков в свою очередь поздравил представителей союзного командования.

Маршала Жукова посетил и поздравил с победой от имени генерала де Голля и французского народа прилетевший в Берлин генерал Делатр де Тассиньи. Он подчеркнул, что Красная Армия и русский народ своей героической борьбой помогли освобождению Франции.

Подписание акта о безоговорочной капитуляции состоялось глубоким вечером в большом и строгом зале Военно-инженерного училища. Для участников конференции приготовлены длинные столы. Зал украшен флагами Советского Союза, США, Великобритании, Франции.

Напряженное ожидание. Взоры устремлены к двери. В зал входят маршал Советского Союза Жуков, главный маршал авиации Теддер и остальные союзные представители. Кресла, стоящие под национальными флагами, занимают маршал Жуков, сэр Теддер, генерал Спаатс, заместитель народного комиссара иностранных дел Вышинский, адмирал Бэрроу, генерал Делатр де Тассиньи. В зале много генералов Красной Армии, участников боев за Берлин.

Обращаясь в присутствующим, маршал Советского Союза Жуков говорит:

-- Господа, -- мы собрались здесь: по уполномочию Верховного Главнокомандования Красной Армии -- заместитель Верховного Главнокомандующего маршал Советского Союза Жуков, по уполномочию Верховного Главнокомандования экспедиционных сил союзников -- главный маршал авиации Теддер; здесь также присутствуют генерал-полковник американской армии Спаатс, от французской армии генерал Делатр де Тассиньи -- принять условия безоговорочной капитуляции от командования вооруженных сил Германии. Я предлагаю приступить к работе и пригласить сюда уполномоченных германского командования.

Звучит краткое приказание:

-- Пригласите сюда представителей немецкого верховного главнокомандования для принятия условий безоговорочной капитуляции.

Входят генерал-фельдмаршал германской армии Кейтель, генерал-адмирал Фридебург, генерал-полковник Штумпф в сопровождении адъютантов.

Снова говорит маршал Жуков:

-- Господа, сейчас предстоит подписание акта безоговорочной капитуляции. Я обращаюсь к представителям германского верховного главнокомандования с вопросами, имеют ли они на руках акт, познакомились ли с ним, согласны ли представители германского командования подписать этот акт?

С этими же вопросами к представителям командования немецкой армии обращается главный маршал авиации Теддер.

-- Да, я согласен, -- тихо произносит Кейтель и передает маршалу Жукову документ Главной ставки, подписанный гросс-адмиралом Дениц, уполномачивающий Кейтеля, как шефа командования вооруженными силами и одновременно как командующего армии, фон-Фридебург -- как командующего военно-морскими силами, Штумпф -- как представителя воздушных сил -- подписать акт о безоговорочной капитуляции германских вооруженных сил.

Необходимые формальности соблюдены. Маршал Жуков предлагает уполномоченным верховного командования германской армии подойти к столу и подписать акт. Один за другим Кейтель, Фридебург и Штумпф подписывают акт.

Акт подписан. Один экземпляр акта, составленного на трех языках, вручается фельдмаршалу Кейтель. Маршал Советского Союза Жуков объявляет:

-- Немецкая делегация может удалиться.

В. Беликов, Н. Жданов. Москва в эту ночь

Никто не спал -- не мог спать, не хотел спать. Весть о победе родилась в ночной час. Ее ждали. Она возникла в минуты, наэлектризованные предчуствием победы! И, когда диктор объявил по радио, что передачи будут продолжаться до половины четвертого утра, все жадно прильнули к рупорам.

Два часа десять минут! Наступила торжественная минута. Радио сообщает: Германия капитулировала безоговорочно и до конца. Победа! Это священное слово пробудило в каждом чувство непередаваемой гордости за свою страну, за весь наш великий народ. Свершилось то, чего ждали, к чему стремились, что стоило крови, труда, напряжения, титанических усилий. И первая мысль, первый порыв -- итти туда, где Кремль, где великий Сталин, где великая могила Ленина, -- на Красную площадь.

Часы на Спасской башне показывают 3.15. Прожектор освещает ярко красное полотнище над широким куполом здания правительства. Древние зубчатые стены, башни, купола -- родные, близкие каждому контуры Кремля -- будят в душе непередаваемые чувства.

У мавзолея, освещенного сверху пламенем ламп, стоят юноши, девушки, офицеры, рабочие. Стоят, замерев в благоговейном молчании. Многие целуют друг друга, обнимают. Нельзя передать волнение, которое испытывает каждый. Высокий юноша, волнуясь, кричит:

-- Товарищу Сталину -- ура!

И все, кто находится на площади, подхватывают его возглас. И долго, восторженно гремит «ура» в честь великого организатора и вдохновителя победы.

Люди все прибывают и прибывают.

-- Кто вы? -- спросили мы подходившую к площади новую колонну.

-- Народ! Мы -- народ! -- ответил хор голосов.

Это были и не сослуживцы, и не сокурсники, и не рабочие одного цеха, решившие вместе ради торжественного момента выйти на улицу. Это незнакомые друг другу люди и вместе с тем бесконечно близкие. Их объединило наше общее дело. Да, это -- сам народ.

Среди юных девушек, мальчуганов, которым тоже не спится в эту ночь, идет подхваченный под руки пожилой майор в потертой фронтовой шинели. Какой-то моряк, не в силах сдержаться, отходит в сторону и вытирает глаза платком. А с Неглинной, улицы Дзержинского, из-за Собора Василия Блаженного, из Замоскворечья все идут небольшими и большими группами люди.

Русая девушка в сером пальто кричит нам:

-- Мы здесь первыми!

Это артистка Людмила Слижинская. С ней рядом диспетчер московского трамвая Зоя Беренчук, студентка Московского медицинского института Лида Кустачи, конструктор завода имени Сталина Яблонский. Еще час назад они не знали друг друга. Сейчас, обнявшись, они стоят тут в общей радостно возбужденной толпе и поют:

«Дорогая моя столица, золотая моя Москва».

А в небе уже начинает рассеиваться ночная тьма. С рокотом проносятся над Кремлем самолеты. Они делают два широких плавных круга, как бы салютуя Победе. Нигде не спят сейчас, ни в домах, ни на фабриках и заводах. На Центральном телеграфе через полчаса после известия о победе собрались сотни людей. Они спешат поздравить своих родных, поделиться счастьем этих минут.

Краснофлотец Олег Прокофьев, волнуясь, пишет телеграмму полковнику Боярову на Северный флот.

-- Я его приемный сын, -- говорит он телеграфистке, -- мы вместе были на фронте. Нельзя ли «молнию»? -- умоляет он.

Старший лейтенант Игорь Владименко -- инвалид войны. Под распахнутой шинелью среди воинских наград -- медаль «За оборону Ленинграда». Он потерял ногу в боях при прорыве блокады, под Мгой. Теперь он спешит послать телеграмму отцу в одну из артиллерийских частей Красной Армии.

-- С Победой, с праздником! -- эти золотые слова летят сейчас в Свердловск и Омск, в деревню Кольцовка и в Сарабуз, в Среднюю Азию и на Кавказ. И почти каждый спрашивает, нельзя ли дать телеграмму в Берлин, просто в Берлин, чтобы поздравить тех, кто довершил Победу?!

В родильном доме № 14 у Крестьянской заставы все охвачены радостным волнением. Первым родился здесь в час победы сын у Ольги Васильевны Станкевич. Мальчик, которого она нарекла Виктором.

Курсанты Высшей военной школы ПВО Красной Армии, прослушав сообщение, достали гармонь. Возникли песни. Дежурный по гарнизону майор тов. Н. Иванов записывает в ежедневном рапорте:

«Доношу, что во время моего дежурства произошло важное историческое событие: славной победой советского оружия закончилась Великая Отечественная война».

Через час мы снова на Красной площади. Здесь те же непрерывные потоки москвичей. На площади начинаются пляски и танцы.

Рассвет быстро прогоняет остатки ночи. Яркокрасное зарево зажглось на востоке, открывая день -- День Победы.

Советский народ ликует.

[Новости]

Москва

Слава великому Сталину!

Сразу после сообщения о капитуляции Германии в ночную смену во всех цехах завода, где парторгом ЦК ВКП(б) тов. Галанов, состоялись многолюдные митинги. С горячими речами выступили рабочие, инженеры, работницы, техники, служащие. Каждый хотел выразить свою любовь к партии Ленина-Сталина, к товарищу Сталину, свою радость по поводу завершения Отечественной войны и полной победы над гитлеризмом.

На митинге в цехе, где начальником т. Халанский, рабочий Форостенко сказал:

-- Пришел и на нашу улицу праздник!

Красная Армия, руководимая великим полководцем товарищем Сталиным, заставила немецкую армию сложить оружие. Это историческая победа. В ответ на нее я беру обязательство выполнить в мае две месячных программы.

В цехе № 21 токарь Аксенов заявил:

-- Великую победу одержал наш народ под водительством товарища Сталина. Нет предела нашей любви к великому вождю, нашей радости по случаю победы. Обязуюсь добиваться дальнейшего повышения производительности труда и выполнять производственную программу на 300 процентов.

Токарь Варяжин, выступая в механическом цехе, сказал:

-- Мы добились полной победы над врагом благодаря силе и мощи Советского государства, благодаря мудрой политике великого Сталина. Спасибо товарищу Сталину за его мудрое руководство! Завоеванную победу подкрепим практическими делами. Обязуюсь давать впредь тройную выработку.

Свердловск

Великий день

С небывалым подъемом встретили рабочие ночных смен Верх-Исетского металлургического завода радостную весть о победоносном завершении войны, об исторической победе, одержанной Красной Армией.

Глубокой ночью в цехе №2 раздался телефонный звонок. Трубку взял начальник смены тов. Баранов. Звонила дежурная по заводу тов. Драчева.

Выслушав ее, Баранов побежал в цех и громко закричал:

-- Товарищи! Полная победа! Германия капитулировала!

В цехе началось ликование. Рабочие крепко жали друг другу руки, поздравляя с победой. Каждый хотел вслух выразить чувства, которые обуревают сейчас советских патриотов.

Контрольный мастер Иван Андреевич Калясников, тридцать лет работающий на производстве, говорил, обращаясь к товарищам:

-- Мой сын, сержант Геннадий, погиб недавно на немецкой земле. Он отдал свою жизнь за наше всенародное счастье, за достижение победы над врагом. Проклятая фашистская Германия разбита. Великую благодарность приносим нашей славной Красной Армии и любимому вождю товарищу Сталину.

Винтовщик Морозов и вальцовщик Мамыкин работают на заводе более двадцати лет каждый. Сейчас они со слезами радости на глазах говорят:

-- Какое счастье! Какой великий день!

Несмотря на раннее утро, на улицах города большое оживление. На порогах домов вывешиваются красные флаги.

9 мая. (По телефону от корр. «Известий»).

Тула

Пришел и на нашу улицу праздник!

Поздний ночной час. Но на улицах города, в заводских корпусах и цехах -- необычайное и радостное оживление. Город проснулся и весь ликует. Центральные улицы Тулы заполнены народом -- рабочими, служащими заводов, фабрик, интеллигенцией. Незнакомые люди радостно жмут друг другу руки, крепко обнимаются, целуются. Слышны возгласы:

-- Свершилось! Разбойничья Германии пала!

-- Да здравствует родной Сталин -- отец нашей победы!

В ночных сменах заводов стихийно возникли митинги. В них участвуют все до единого человека, оказавшиеся на работе в этот час. Особенно ярко и торжественно проходит митинг на Тульском оружейном заводе. На трибуну поднимаются старые потомственные оружейники. Одним из первых выступил участковый мастер П.M. Щербачев. Он более 30 лет работает на заводе. Его отец и дед так же, как и он, ковали оружие в этих старых цехах.

-- Наша славная героическая Красная армия на территории Германии, -- говорит он, -- вместе с армиями наших союзников завершила разгром гитлеровского государства и его военной машины. Отечественная война Советского Союза с гитлеровской Германией закончена нашей блистательной победой. К этой победе советский народ привела наша большевистская партия, привел любимый вождь, гениальный полководец товарищ Сталин. Слава советским войскам, дошедшим до Одера и Эльбы! Слава великому Сталину!

Вслед за ним поднялся на трибуну бывший участник Отечественной войны старый оружейник Г.И. Гришин.

-- Товарищи, -- говорит он, -- закончена великая историческая битва. Гитлеровская Германия поставлена на колени. Вчера она капитулировала. Непобедимо наше советское оружие. Особенно велика радость у нас -- туляков. За последние двести лет тульское оружие в третий раз победно прошло по Берлину: первый раз -- в Семилетнюю войну, второй раз -- в Отечественную войну 1812-14 годов, в третий раз -- в этом году, который принес нам великую победу. Это оружие сделано нашими руками. Тульские оружейники всегда надежно помогают и будут помогать впредь своей родине.

Затем на митинге выступили электрик Карачаров, мастер участка Баранов, контролер по приему деталей Калганова и другие рабочие и инженеры.

9 мая. (По телефону от корр. «Известий»).

Харьков

Торжество победителей

То там, то здесь над быстро проснувшимся городом вспыхивали разноцветные огни ракет. Из настежь распахнутых окон домов вырывались на улицу радостный говор, песня, звуки рояля, баяна.

Мимо ярко освещенного прожекторами памятника Шевченко, вверх по Сумской двигался нескончаемый людской поток. Харьковчане спешили на площадь Дзержинского. Вскоре туда прибыли руководители областных и городских партийных и советских организаций. Стихийно возник митинг.

Секретарь Харьковского обкома КП(б)У тов. Чураев, председатель исполкома городского Совета депутатов трудящихся тов. Селиванов, директор машиностроительного завода тов. Яковлев и другие горячо поздравляли харьковчан с днем великого торжества советского народа -с полной и окончательной победой над фашистской Германией.

Бурной овацией, восторженными, долго не смолкающими аплодисментами оглашалась огромная площадь всякий раз. когда упоминалось имя организатора и вдохновителя нашей победы великого Сталина.

...Над городом встает рассвет первого утра мира. На площадях, на улицах Харькова гремят оркестры. Народ пляшет, веселится, торжествует.

9 мая. (По телефону от корр. «Известий»).

Обращение Шверин фон Крозика к германскому народу по поводу капитуляции

ЛОНДОН, 7 мая, (ТАСС). Как передает агентство Рейтер, германское радио передало 7 мая из Фленсбурга, что Дениц отдал приказ о безоговорочной капитуляции всех сражающихся германских войск. В радиопередаче было сказано:

«Говорит германское радио. Передаём обращение рейхс-министра графа Шверин фон Крозика к германскому народу:

«Германские мужчины и женщины! Верховное командование вооружённых сил по приказу гросс-адмирала Деница объявило сегодня, 7 мая, о безоговорочной капитуляции всех сражающихся германских войск. В качестве ведущего министра имперского правительства, которому адмирал флота поручил ведать военными делами, я обращаюсь в этот трагический момент нашей истории к германской нации.

После героической борьбы с непревзойденной стойкостью в течение почти шести лет Германия уступила превосходящей силе своих врагов. Продолжение войны будет означать лишь бессмысленное кровопролитие и бесполезное разрушение. Правительство, чувствуя ответственность за будущее своей нации, было вынуждено действовать, учитывая крах всех физических и материальных сил, и просить противника о прекращении военных действий.

Это было благороднейшей задачей адмирала флота и правительства, поддержавшего его после страшных жертв, которые потребовались для того, чтобы спасти на последнем этапе войны жизнь максимального числа соотечественников. То, что война не была закончена немедленно и одновременно, на западе и востоке, должно объясняться единственно этой причиной. Завершается этот серьёзнейший час для германской нации и её империи.

В этот серьезнейший час для германской нации и её империи мы сейчас исполнены чувства глубокого благоговения по отношению к погибшим в этой войне. Эти жертвы возлагают на нас высочайшие обязательства. Наше сочувствие, в первую очередь, принадлежит раненым, осиротевшим и всем, пострадавшим в этой борьбе. Никто не должен питать иллюзий по поводу суровости условий, которые будут поставлены германскому народу нашими врагами. Сейчас мы должны посмотреть в глаза нашей судьбе прямо и безоговорочно.

Никто не может усомниться в том, что будущее будет трудным для каждого из нас и что оно потребует жертв от каждого из нас во всех областях жизни. Мы должны принять это бремя и верно выполнить обязательства, которые мы на себя берем».

[Международные новости]

Пленение бывшего гитлеровского министра финансов Шахта

НЬЮ-ЙОРК, 7 мая. (ТАСС). По сообщению корреспондента агентства Юнайтед пресс, находящегося при американской армии, американцы, заняв итальянский город Альба близ австрийской границы, захватили там бывшего гитлеровского министра финансов Шахта.

Арест трех деятелей Виши

ЛОНДОН, 8 мая. (ТАСС). Как передаёт агентство Рейтер из Парижа, в франко-американской зоне военных операций арестованы бывший министр финансов «правительства» Виши Бутилье, бывший генеральный секретарь канцелярии Петэна генерал Лор н бывший комиссар Виши по делам молодёжи генерал де ла Порт Дютейль. Все они будут направлены во Францию и переданы верховному суду.

Югославские войска освободили Загреб и Любляну

БЕЛГРАД, 8 мая. (ТАСС), Белградское радио передает сообщение генерального штаба югославской армии о том, что части югославской армии освободили главный город Хорватии Загреб и главный город Словении -- Любляну.

БЕЛГРАД, 8 мая. (ТАСС). В сообщении генерального штаба югославской армии за 6 мая говорится, что после освобождения Истрии и Словенского Приморья югославские части продолжали наступательные операции в западном и северном направлениях и заняли много городов и сел. Продолжается преследование противника в направлении Любляны. Противник несёт большие потери в живой силе и технике. По неполным данным, потери врага составляют 350 человек убитыми и 5.600 пленными. Захвачено 15 орудий, 30 тяжёлых минометов, 104 пулемета, 210 автомашин, 13 паровозов, более 100 вагонов и много другого военного имущества. На севере югославские части ведут ожесточенные бои за Дравоград. При ликвидации сильного опорного пункта противника Бегунье освобождено 650 политических заключенных. На фронте в Хорватии продолжается преследование противника в западном направлении. После ожесточённых уличных боёв югославские части освободили Копривницу и ряд других населённых пунктов.

Е. Жуков. На Конференции Объединенных наций В Сан-Франциско

САН-ФРАНЦИСКО, 7 мая.

Вчера в Сан-Францнско прибыли делегации Советской Украины и Советской Белоруссии. Делегации разместились в двух разных отелях, куда и устремились новые отряды любопытных и искателей автографов. Завтра обе делегации будут в неофициальной обстановке представлены своим коллегам, представителям других государств.

Конференция Объединенных наций вступила во вторую, «комиссионную» стадию своей работы. Пленарное заседание пока не созывается, а комиссии и подкомиссии закрыты как для публики, так и для представителей печати. Тем не менее хорошо известно, что благодаря постоянному деловому контакту руководителей делегаций СССР, США, Англии и Китая комиссии быстрыми темпами проводят весьма плодотворную работу.

Сегодня состоялась третья по счету пресс-конференция главы советской делегации В.М. Молотова, содержавшая оценку уже закончившегося весьма важного этапа работ конференции. Заявление В.М. Молотова было выслушано с огромным вниманием. Собравшиеся журналисты особенно аплодировали руководителю советской делегации, когда он выразил уверенность в благоприятном исходе конференции, основанную на опыте плодотворного сотрудничества и единодушии четырех председателей конференции, возглавляющих делегации СССР, США, Великобритании и Китая.

Высказанное В.М. Молотовым убеждение в конечном успехе Конференции Объединенных наций прозвучало сегодня особенно ярко в свете радостных сообщений о развитии событий в Европе. Красная Армия и ее союзники добились полной победы. Великая коалиция демократических стран поставила на колени фашистскую Германию.

Праздничное известие о безоговорочной капитуляции Германии занимает сегодня главное место на страницах американской печати. Однако некоторые обозреватели местных газет отмечают, что население западных штатов и, в частности, жители города Сан-Франциско не проявляют очень большого энтузиазма по поводу окончания войны в Европе. Объясняют это тем, что население тихоокеанского побережья США гораздо более непосредственно заинтересовано в ходе войны на Тихом океане, чем в европейских делах. Можно предположить, что в этом есть определенная доля правды. Тем более, что местные американские власти делают все от них зависящее для того, чтобы не допустить какого бы то ни было ослабления внимания к войне с Японией. Но для огромного большинства делегатов Конференции Объединенных наций полная победа в Европе, независимо от того, что война на Тихом океане еще не закончилась, является величайшим стимулом к скорейшему и успешному завершению работ конференции.

Успешное боевое содружество СССР, США и Великобритании -- трех великих демократических держав -- в борьбе с гитлеровской Германией должно получить свое дальнейшее развитие и закрепление в деле создания прочной международной организации безопасности для поддержания справедливого и длительного мира.

Все те, кто заинтересован в такой организации, понимают, что она может быть основана только на взаимопонимании и солидарном сотрудничестве пяти великих держав -- СССР, США, Великобритании, Франции и Китая. Именно этим определяются четкие решения Крымской конференции по вопросам голосования в Совете безопасности. Естественно поэтому, что все противники международной организации безопасности концентрируют свои усилия на том, как бы опорочить или взорвать солидарность пяти великих держав.

Еще не опубликованы полностью все те многочисленные поправки к проекту организации международной безопасности, которые представлены различными делегациями. Некоторая часть поправок уже известна широкой публике. Бесспорно, подавляющая часть поправок идет по линии практического улучшения проекта, выработанного на конференции в Думбартон-Оксе. О некоторых таких поправках упоминал сегодня на пресс-конференции В.М. Молотов. Вероятно, многие из них будут приняты конференцией. Встречаются такие поправки и отдельные предложения, которые вызывают разногласия между делегациями: например, по вопросу о международной опеке над определенными территориями. Повидимому, в ходе дальнейшей работы эти разногласия будут преодолены.

Но имеются и такие поправки, которые, по всей видимости, не только не носят конструктивного характера, но по самому своему существу направлены против единства Объединенных наций и особенно против единства пяти великих держав, составляющих ядро Объединенных наций. Примером может служить позиция главного делегата Филиппин генерала Ромуло, который сообщил на пресс-конференции, что он намерен настаивать на отказе от принципа единогласия пяти великих держав обладающих постоянными местами в Совете безопасности, при решении вопроса о применении силы для сохранения мира. Генерал Ромуло предлагает, чтобы подобные вопросы решались большинством четырех-пяти постоянных членов Совета безопасности и трех-четырех непостоянных. Вряд ли конференция согласится с поправками, подобными той, которую предлагает делегат Филиппин.

Заслуживает внимания тот факт, что позиция Филиппин встречает сочувствие в кругах отдельных делегаций Латино-Американских и некоторых других стран. Речь идет преимущественно о таких странах, которые не принимали никакого фактического участия в настоящей войне и которые, по-видимому, далеки от понимания необходимости обеспечения мира на прочной основе солидарности великих держав.

Беззаботность относительно прочности устоев будущего мира иногда сопровождается дешевым «прекраснодушием», проявляемым по отношению к агрессорам. Так, например, делегаты некоторых стран высказывали мнение, что следовало бы облегчить возможность расширения состава международной организации безопасности с учетом перспективы превращения ее в «универсальную» организацию. Повидимому, кое-кто хотел бы включить в организацию безопасности не только фашистскую Испанию, но и Германию. Надо полагать, эти и аналогичные проекты будут отброшены конференцией, как негодные. Тем более, что все они по большей части вдохновляются людьми, стремящимися взорвать конференцию или затруднить ее работу.

О том, что такие люди существуют и действуют, можно судить по поведению определенной части американской печати. Отдельные газеты с большим тиражом, хотя и со вполне установившейся незавидной репутацией, не в силах скрыть своей радости, если на конференции или чаще около нее возникают те или иные трудности или разногласия, которые они стараются раздувать и «усложнять» для дезориентации читателей. Не подлежит сомнению, что реакционные круги не только в США, но и в других странах были бы счастливы, если бы Конференция Объединенных наций потерпела неудачу. Об этом мечтают вслух все откровенные враги Объединенных наций -- гитлеровцы и их пособники.

Еще сильнее желали бы они, чтобы ответственность в этом случае можно было бы взвалить на СССР. Именно такое желание порождает гамму больших и малых инсинуаций, лицемерных жалоб, спекулятивных слухов, которые зарождаются в темных притонах фашизма и жирными пятнами расползаются по страницам херстовских и им подобных изданий.

Зрелище это настолько неприглядно, что почти все американцы, с которыми приходится сталкиваться, неизменно выражают свое недовольство и возмущение предвзятым враждебным тоном определенной части американской прессы по адресу Советского Союза и его политики. «Американский народ не верит антисоветской пропаганде и вообще не верит реакционной печати», -- заверяли меня многие. В подтверждение этого рассказывали о том, какую бешеную кампанию против покойного президента Рузвельта развернула, в частности, здешняя реакционная печать в период последних президентских выборов. Избиратели штата питали доверие к политике Pузвельта и голосовали именно за него, не обращая никакого внимания на ярость местных газет. Сейчас, после смерти Рузвельта, народ еще полнее сознает величие президента. Никто в Америке не осмелился бы сейчас открыто нападать на Рузвельта и его программу. Но Рузвельт имел врагов, и они отнюдь не сложили оружия. Внешняя политика Рузвельта -- политика всемерного укрепления великой коалиции демократических стран: США, СССР, Англии для полного разгрома фашизма и установления прочного мира -- пользуется бесспорной под-держкой громадного большинства американского народа. В настоящее время противники этой политики лицемерно восхваляя покойного президента, стремятся взять реванш путем всякого рода изощрений и уловок для того, чтобы помешать созданию организации Объединенных наций, способной обеспечить длительный мир. Их излюбленный прием при этом -- подрыв решений Крымской конференции и клевета на Советскую страну. Все свободолюбивые народы мира и американский народ в их числе сорвут эту недостойную игру реакционеров.

Заявление Д.З. Мануильского на пресс-конференции в Сан-Франциско

САН-ФРАНЦИСКО, 7 мая. (Спец. корр. ТАСС). Глава украинской делегации на конференции Объединенных наций т. Д.З. Мануильский, выступая на многолюдной пресс-конференции как председатель комитета № 1 комиссии № 1, сообщил, что утром 7 мая состоялось плодотворное заседание комитета, на котором обсуждались введение, принципы и цели, а также общие положения устава. Тов. Мануильский заявил:

«Я сделаю вам обзор заседания комитета, который собрался сегодня для того, чтобы Рассмотреть принципы и цели будущей организации безопасности. Деятельность делегации сегодня была довольно значительной. В нашей повестке дня стояли поправки, подготовленные 4 державами -- организаторами конференции, и новые официальные предложения относительно введения к уставу, которые должны быть подготовлены на основе думбартон-оксовского плана. Фельдмаршал Смэтс произнес речь, в которой изложил основные взгляды и принципы, которые должны быть включены в этот документ. После заявления Смэтса о введении к уставу состоялось обсуждение. Большинство делегатов поддержало предложение Смэтса, и комитет окончательно принял эти принципы в качестве основы для будущего введения, которое должно быть включено в устав, за исключением, пожалуй, окончательной формулировки.

На нашем следующем заседании мы рассмотрим предложения и поправки к тексту думбартон-оксовского плана, а затем, возможно, назначим проектную комиссию для того, чтобы разработать окончательный текст. Но я могу сказать вам, что сегодня наше заседание было положительно плодотворным, и оно облегчит и ускорит нашу работу, в особенности поскольку нынешний ход событий требует, чтобы делегаты могли вернуться домой как можно скорее.

Что касается моей собственной страны, то я надеюсь, что я смогу сделать вам заявление в ближайшем будущем, но пока еще мы не в состоянии сделать этого».

После закрытия пресс-конференции не большая группа корреспондентов окружила т. Мануильского. Корреспондент еврейского агентства спросил, понесли ли украинские евреи большие потери во время войны. Тов. Мануильский ответил, что без различия между евреями и неевреями украинское население потеряло 2,5 млн. человек убитыми, 1,5 млн. пропавшими без вести и 3 млн. насильственно угнанными.

На пресс-конференции у Кл. Черчилль

8 мая в английском посольстве в Москве председатель Британского Комитета «Фонд помощи России» г-жа Клементина Черчилль устроила пресс-конференцию, на которой присутствовали представители советской и иностранной печати.

Г-жа Черчилль поделилась впечатлениями, вынесенными ею из пребывания в Советском Союзе.

-- Цель моей поездки в Советский Союз, -- сказала г-жа Черчилль, -- заключалась в том, чтобы ознакомиться с медицинскими организациями, санаториями, больницами, детскими учреждениями и всем тем, что связано с оказанием помощи. Поездка предпринята также для укрепления сотрудничества и уз, связывающих английский Красный Крест с советским Обществом Красного Креста.

Г-жа Черчилль выразила надежду, что установленный во время этой поездки контакт с представителями советских организаций будет способствовать более тесной дружбе и сотрудничеству между народами Англии и Советского Союза. Она также отметила, что на нее произвело огромное впечатление то внимание, которое уделяется в СССР науке и искусству.

Г-жа Черчилль, посетившая ряд детских учреждении в Москве и других городах, заявила, что она особенно восхищается той заботой, которой в Советском Союзе окружены дети. Не знаю, сказала она, как этим учреждениям удается столь хорошо организовать эту работу. Поражает то, что такая работа проводится не только в Москве и в Ленинграде -- в крупных центрах страны, но и в провинции, например, в Крыму, где я побывала.

По ее словам, она восхищена активной ролью советских женщин во всех областях жизни страны. Она, в частности, отметила, что повсеместно советские женщины занимают руководящие посты в государственных учреждениях, в хозяйственных, культурных и других организациях, а также исключительные результаты, достигнутые советскими женщинами.

Далее г-жа Черчилль указала, что во время поездки по Советскому Союзу она наблюдала большую восстановительную работу, которая ведется в районах, опустошенных германскими оккупантами, и инициативу и мужество, проявляемые широкими массами в процессе этой работы.

Г-жа Черчилль отметила гостеприимство, оказанное в Советском Союзе ей и сопровождающим ее лицам, и заявила, что высоко ценит награду -- орден Трудового Красного Знамени, которой ее удостоило Советское правительство.

В заключение г-жа Черчилль подчеркнула, что она убедилась в большой полезности той помощи Советскому Союзу, которую оказывает возглавляемая ею организация, и заявила, что в дальнейшем эта помощь будет усилена.

Г-жа Черчилль ответила на заданные ей представителями печати вопросы.

На пресс-конференции присутствовала также секретарь Британского Комитета «Фонд помощи России» г-жа М. Джонсон. (ТАСС).

Обращение Мэррея к Конференции в Сан-Франциско

САН-ФРАНЦИСКО. 7 мая. (Спец. корр. ТАСС). Председатель Административного комитета Всемирной профсоюзной конференции Мэррей обратился утром 7 мая к Стеттиниусу и к Конференции в Сан-Франциско с новым призывом обеспечить представительство организованных рабочих и Международной организации безопасности. Административный комитет распространяет также брошюру, содержащую декларации Всемирной профсоюзной конференции.

В заявлении Мэррея от 7 мая, обращенном к делегации США в Сан-Франциско, вновь указывается на необходимость соответствующего представительства профсоюзов в международной организации и подчеркивается, что военная и политическая солидарность Соединенных Штатов, Англии и Советского Союза весьма существенна для мира. Мэррей заявил, что освобожденные народы и народы Англии, Советского Союза и Китая, которые пострадали больше всего и принесли самые большие жертвы для того, чтобы добиться победы, «не простят провала усилий этой конференции, независимо от причин. Их возмущение будет всепоглощающим.

Мэррей заявил, что предложение о том, чтобы только Международное бюро труда получило признание в Социальном и Экономическом совете, совершенно неудовлетворительно. Он потребовал эффективного и полного участия профсоюзов в деятельности организации безопасности, в том числе и Социального и Экономического совета. Он потребовал, чтобы международная организация стремилась повысить международный жизненный уровень, гарантировать право организации профсоюзов, предотвращать безработицу и оказывать экономическую помощь отсталым народам.